\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian,english]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{bm}
\usepackage{physics}
\usepackage{mathtools}

\geometry{margin=2.5cm}

\title{Многоуровневая GRA Мета-обнулёнка в мультиверсе и все режимы GRA: статический, циклический, хаотический и гибридный}
\author{AAA AAA}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
Мы формализуем многоуровневую архитектуру GRA Мета-обнулёнки (Geometric Recursive Analytics) в терминах мультиверса когнитивных систем с иерархией целей $G_0,\dots,G_K$, пеной как функционалом когнитивной несогласованности и глобальным функционалом $J_{\text{multiverse}}$, минимизация которого приводит к состоянию когнитивного вакуума. [web:1][web:7]
На этой основе классифицируются четыре режима GRA --- статический, циклический, хаотический и гибридный, с чёткими математическими критериями применимости через спектр линейзации и показатели Ляпунова. [web:7]
Применимость многоуровневой GRA иллюстрируется на примере роя боевых роботов в войсковом мультиверсе управления войной. [web:13]
\end{abstract}

\section{Введение}

GRA-обнулёнка (Geometric Recursive Analytics) --- семейство методов минимизации пены, то есть функционала когнитивной несогласованности между состояниями системы и иерархией целей. [web:1][web:7]
Изначально GRA была сформулирована для одного уровня абстракции, однако реальный мир --- это мультиверс взаимосвязанных доменов, от локальных физических процессов до глобальных политических и экономических структур. [web:1]
В этом тексте мы:
(1) расширяем GRA до многоуровневой архитектуры мультиверса;
(2) формализуем статический, циклический, хаотический и гибридный режимы GRA;
(3) связываем их с конкретным примером мультиверса боевых роботов в современной войне. [web:1][web:13]

\section{Мультиверс GRA: уровни и индексация}

\subsection{Иерархия мета-систем}

Рассмотрим иерархию мета-систем уровней $l=0,\dots,K$:
\begin{itemize}
  \item Уровень $0$ (базовый): локальные обнулёнки для отдельных доменов (например, отдельных роботов или подсистем). [web:13]
  \item Уровень $1$ (мета): согласование доменов внутри одной мета-системы (подразделение, участок фронта). [web:13]
  \item Уровень $2$ (мета-мета): согласование различных мета-систем (операционный театр, фронт). [web:1]
  \item Уровень $K$ (мультиверсный): полное согласование всей иерархии (глобальный когнитивный мультиверс). [web:1]
\end{itemize}

Каждый объект идентифицируется мультииндексом
\[
\bm{a} = (a_0,a_1,\dots,a_k),
\]
где $a_0$ --- индекс локального домена, $a_1$ --- индекс мета-системы, \dots, $a_k$ --- индекс на уровне $k$. [web:1]

\subsection{Пространства состояний}

Для уровня $l$ определим тензорное пространство состояний
\[
\mathcal{H}^{(l)} = \bigotimes_{\bm{a} : \dim(\bm{a})=l} \mathcal{H}^{(\bm{a})},
\]
где $\mathcal{H}^{(\bm{a})}$ --- пространство состояний локальной подсистемы с индексом $\bm{a}$. [web:1]
Полное пространство мультиверса имеет вид
\[
\mathcal{H}_{\text{multiverse}} = \bigotimes_{l=0}^K \mathcal{H}^{(l)}.
\]

Состояние мультиверса задаётся семейством
\[
\bm{\Psi} = \{\Psi^{(\bm{a})}\}_{\bm{a}\in\mathcal{I}},
\]
где $\mathcal{I}$ --- множество всех мультииндексов. [web:1]

\section{Иерархия целей и функционал пены}

\subsection{Цели уровней}

Каждому уровню $l$ соответствует цель $G_l$:
\begin{itemize}
  \item Локальные цели: $G_0^{(\bm{a})}$ для каждого домена (например, успешная миссия отдельного робота). [web:13]
  \item Мета-цели: $G_1^{(\bm{b})}$ для согласования доменов внутри мета-системы (баланс логистики подразделения). [web:13]
  \item Мета-мета-цели: $G_2^{(\bm{c})}$ для согласования мета-систем (баланс ресурсов между участками фронта). [web:1]
  \item Глобальная цель: $G_K$ (стратегическая устойчивость мультиверса). [web:1]
\end{itemize}

\subsection{Пена уровня}

Пусть $\Psi^{(l)}$ --- совокупность состояний уровня $l$.
Определим пену уровня $l$ как
\[
\Phi^{(l)}(\Psi^{(l)}, G_l) =
\sum_{\bm{a}\neq\bm{b} \atop \dim(\bm{a})=\dim(\bm{b})=l}
\big|\langle \Psi^{(\bm{a})} \vert \mathcal{P}_{G_l} \vert \Psi^{(\bm{b})} \rangle \big|^2,
\]
где $\mathcal{P}_{G_l}$ --- проектор на пространство решений цели уровня $l$. [web:1]

Интерпретационно $\Phi^{(l)}$ измеряет степень когнитивной несогласованности между подсистемами уровня $l$ при проектировании на цели $G_l$.

\subsection{Многоуровневый функционал мультиверса}

Определим функционал уровня $l$ рекурсивно:
\begin{align}
J^{(0)}(\Psi^{(\bm{a})}) &= J_{\text{loc}}(\Psi^{(\bm{a})}; G_0^{(\bm{a})}), \\
J^{(l)}(\Psi^{(\bm{a})}) &= 
\sum_{\bm{b}\prec\bm{a} \atop \dim(\bm{b})=l-1} J^{(l-1)}(\Psi^{(\bm{b})}) +
\Phi^{(l)}(\Psi^{(\bm{a})}, G_l^{(\bm{a})}),
\end{align}
где $\bm{b}\prec\bm{a}$ означает, что $\bm{b}$ является подсистемой $\bm{a}$. [web:1]

Полный супер-мета-функционал мультиверса:
\[
J_{\text{multiverse}}(\bm{\Psi}) =
\sum_{l=0}^K \Lambda_l \sum_{\dim(\bm{a})=l} J^{(l)}(\Psi^{(\bm{a})}),
\]
где веса уровней
\[
\Lambda_l = \lambda_0 \alpha^l, \quad 0<\alpha<1,
\]
реализуют затухание вклада по мере роста уровня. [web:1]

Минимизация $J_{\text{multiverse}}$ соответствует переходу к состоянии когнитивного вакуума --- мультиверсной конфигурации с минимальными артефактами интерпретации на всех уровнях. [web:1]

\section{Теорема о мультиверсном обнулении}

\subsection{Условия теоремы}

Рассмотрим следующие условия:

\begin{enumerate}
  \item Полная коммутативность проекторов:
  \[
  [\mathcal{P}_{G_l^{(\bm{a})}}, \mathcal{P}_{G_m^{(\bm{b})}}] = 0, \quad \forall\,\bm{a},\bm{b},\, l,m.
  \]
  \item Согласованность иерархии целей:
  \[
  \mathcal{P}_{G_l^{(\bm{a})}} =
  \bigotimes_{\bm{b}\prec\bm{a}} \mathcal{P}_{G_{l-1}^{(\bm{b})}},
  \quad l\geq 1.
  \]
  \item Полнота пространства:
  \[
  \dim(\mathcal{H}_{\text{multiverse}}) \geq \prod_{l=0}^K N_l,
  \]
  где $N_l$ --- число подсистем уровня $l$. [web:1]
\end{enumerate}

\subsection{Формулировка и схема доказательства}

\textbf{Теорема (мультиверсное обнуление).}
Если выполнены условия (1)--(3), то существует состояние $\bm{\Psi}^*$ такое, что
\[
\Phi^{(l)}(\Psi^{(l)*}, G_l) = 0, \quad \forall\, l = 0,\dots,K.
\]

\textit{Схема доказательства.}
Базовый случай $l=0$ следует из локальной теоремы обнуления, то есть существования собственных векторов $\Psi^{(\bm{a})*}$ проекторов $\mathcal{P}_{G_0^{(\bm{a})}}$ с нулевой пеной. [web:1]
Индукционный шаг: предположим, что для уровня $l-1$ пена обнулена.
Из условие согласованности следует
\[
\mathcal{P}_{G_l^{(\bm{a})}} = \bigotimes_{\bm{b}\prec\bm{a}} \mathcal{P}_{G_{l-1}^{(\bm{b})}}.
\]
Тогда состояние
\[
\Psi^{(\bm{a})*} = \bigotimes_{\bm{b}\prec\bm{a}} \Psi^{(\bm{b})*}
\]
является собственным вектором $\mathcal{P}_{G_l^{(\bm{a})}}$ с собственным значением $1$, и в собственном базисе недиагональные элементы обнуляются, что даёт $\Phi^{(l)}=0$. [web:1]
Повторяя процедуру до уровня $K$, получаем глобальное обнуление.

\section{Алгоритм GRA\_Мультиверс\_Обнуление}

\subsection{Рекурсивный алгоритм}

Опишем рекурсивный алгоритм вычисления состояния минимальной пены:

\begin{verbatim}
Алгоритм GRA_Мультиверс_Обнуление
Вход: Иерархия из K+1 уровней, цели {G_l}, параметры {?_l}
Выход: Полностью согласованное состояние мультиверса ?*

Функция Обнулить_Уровень(уровень l, состояние ?):

  Если l = 0:
    Вернуть Локальное_Обнуление(?, G_0)  # Базовый случай

  Иначе:
    подсистемы = Разложить(?, l-1)

    для каждой под в подсистемах:
      под = Обнулить_Уровень(l-1, под)

    ?_собранное = Собрать(подсистемы)

    пока ?^(l)(?_собранное, G_l) > ?_l:
      градиент = ?_? ?^(l)(?_собранное, G_l)
      ?_собранное = ?_собранное - ?_l · градиент

    Вернуть ?_собранное

Главная процедура:

  ?_начальное = Инициализировать_Мультиверс()
  ?_финальное = Обнулить_Уровень(K, ?_начальное)
  Вернуть ?_финальное
\end{verbatim}

Параллельная оптимизация реализуется посредством градиента
\[
\frac{\partial J_{\text{multiverse}}}{\partial \Psi^{(\bm{a})}} =
\Lambda_l \frac{\partial \Phi^{(l)}}{\partial \Psi^{(\bm{a})}}
+
\sum_{\bm{b}\succ\bm{a}} \Lambda_{l+1} \frac{\partial \Phi^{(l+1)}}{\partial \Psi^{(\bm{a})}},
\]
что позволяет обновлять все состояния одновременно:
\[
\Psi^{(\bm{a})}(t+1) = \Psi^{(\bm{a})}(t) -
\eta \left[
\Lambda_l \frac{\partial \Phi^{(l)}}{\partial \Psi^{(\bm{a})}} +
\sum_{\bm{b}\succ\bm{a}} \Lambda_{l+1} \frac{\partial \Phi^{(l+1)}}{\partial \Psi^{(\bm{a})}}
\right]. [web:1]
\]

\section{Три базовых режима GRA}

\subsection{Статическая GRA (неподвижная точка)}

Рассмотрим систему
\[
\dot{x} = f(x), \quad x\in\mathbb{R}^n,
\]
со стационарной точкой $x_*$, такой что $f(x_*)=0$.
Пена задаётся положительно определённой функцией, например,
\[
\Phi(x) = \|x - x_{\text{goal}}\|^2.
\]
Статическая GRA стремится к $x(t)\to x_*$ и $\Phi>0$ минимальной.
Условие применимости: все собственные значения матрицы линеаризации
\[
A = \left.\frac{\partial f}{\partial x}\right|_{x_*}
\]
имеют отрицательные действительные части
\[
\Re(\lambda_i(A)) < 0,
\]
что обеспечивает асимптотическую устойчивость. [web:7]

Эволюция в простейшем случае реализуется градиентным спуском
\[
\dot{x} = -\nabla_x \Phi(x) + \text{шум}.
\]

\subsection{Циклическая GRA (предельный цикл)}

Циклическая GRA имеет целевым аттрактором предельный цикл
\[
\Gamma = \{x(t): x(t+T)=x(t)\},
\]
и пену как среднеквадратичное отклонение от идеального цикла $x_{\text{ref}}(t)$:
\[
\Phi_{\text{cycle}} = \frac{1}{T}\int_0^T \|x(t)-x_{\text{ref}}(t)\|^2 dt.
\]
Математический критерий: линеаризованная система в стационарной точке имеет пару чисто мнимых собственных значений $\pm i\omega$, остальные с $\Re<0$, а первый коэффициент Ляпунова $l_1<0$, что соответствует рождению устойчивого предельного цикла через бифуркацию Андронова--Хопфа. [web:7]

\subsection{Хаотическая GRA (странный аттрактор)}

В хаотической GRA система демонстрирует детерминированный хаос:
траектории чувствительны к начальным условиям, непериодичны, но ограничены в фазовом пространстве (странный аттрактор). [web:7]
Пена задаётся как средняя энергия флуктуаций или энтропия:
\[
\Phi_{\text{chaos}} = \mathbb{E}\,\|x - x_{\text{ref}}\|^2,
\]
или через показатели Ляпунова.
Критерий хаотичности: старший показатель Ляпунова $\lambda_1>0$. [web:7]

Для управления хаосом могут использоваться схемы вида
\[
\dot{x} = f(x) + K\big(x(t-\tau) - x(t)\big),
\]
как в методе Pyragas, позволяя стабилизировать неустойчивые циклы внутри хаоса. [web:7]

\section{Гибридная GRA в многоуровневой иерархии}

\subsection{Смешение режимов по уровням}

В многоуровневой архитектуре естественно использовать разные режимы GRA на разных $l$:
\begin{itemize}
  \item Нижние уровни (быстрые подсистемы) --- статическая GRA.
  \item Средние уровни --- циклическая GRA.
  \item Верхние уровни --- хаотическая или статистическая GRA.
\end{itemize}

Гибридный функционал:
\[
J_{\text{hybrid}} = \sum_{l=0}^K \Lambda_l\,\Phi_{\text{type}(l)}^{(l)},
\]
где $\Phi_{\text{type}(l)}^{(l)}$ вычисляется по правилам, соответствующим выбранному типу для уровня $l$. [web:7]

\section{Пример: войсковой мультиверс боевых роботов}

\subsection{Индексация уровней}

Рассмотрим войсковой мультиверс, где:
\begin{itemize}
  \item Уровень $0$: отдельный робот или микророй (логистика, медэвакуация, ударные задачи). [web:13]
  \item Уровень $1$: тактическое подразделение / участок фронта (кластер, например, вокруг узла снабжения и зоны поражения). [web:13]
  \item Уровень $2$: фронт / операционный театр (например, конкретное направление). [web:1]
  \item Уровень $3$: общая стратегия войны (потери, индустрия, политика). [web:1]
\end{itemize}
Мультииндекс $\bm{a}=(a_0,a_1,a_2,a_3)$ кодирует робота, подразделение, театр и стратегический контекст.

\subsection{Цели слоёв и режимы GRA}

\begin{itemize}
  \item $G_0^{(\bm{a})}$: успешная миссия робота с минимизацией риска поражения и соблюдением дедлайна; используется статическая GRA (стабильное достижение цели). [web:13]
  \item $G_1^{(\bm{b})}$: обеспечение заданной доли логистики и эвакуации подразделения, минимизация пробок и конфликтов маршрутов; естественен циклический режим (повторяющиеся миссии). [web:13]
  \item $G_2^{(\bm{c})}$: баланс ресурсов между участками фронта, устойчивость снабжения и темпа операций. [web:1]
  \item $G_3$: минимизация человеческих потерь при заданной вероятности стратегической победы, устойчивость индустрии и политического мультиверса; управление в условиях хаоса (хаотическая GRA). [web:1]
\end{itemize}

Пена на каждом уровне penalизирует несогласованность локальных планов относительно целей уровня и несогласованность между уровнями через рекурсивную структуру $J^{(l)}$. [web:1]

\subsection{Гибридная архитектура}

В этой конфигурации мультиверса гибридная GRA реализует:
\begin{itemize}
  \item статическую стабилизацию поведения отдельных роботов и подсистем;
  \item циклическую стабилизацию логистических и операционных циклов частей;
  \item хаотическое управление стратегическими процессами с минимизацией статистических метрик риска. [web:7][web:13]
\end{itemize}

Такой мультиверс GRA Мета-обнулёнки превращает войну в вычислимую задачу минимизации пены при строгих этических ограничениях, задаваемых верхними законами мультиверса. [web:1]

\section{Заключение}

Многоуровневая GRA Мета-обнулёнка в мультиверсе масштабирует принцип обнуления на произвольные иерархические структуры, от локальных динамических систем до глобальных когнитивно-политических мультиверсов. [web:1]
Классификация режимов GRA через спектр линеаризации и показатели Ляпунова задаёт строгие критерии применимости статического, циклического, хаотического и гибридного режимов. [web:7]
Пример войскового мультиверса боевых роботов демонстрирует, как это формализм может быть использован для проектирования реальных многоуровневых систем управления в условиях неопределённости и конфликта. [web:13]

\end{document}